\chapter{Proponowane rozwiązanie}
\label{cha:rozwiazanie}

W rozdziale tym przedstawiono informacje .

%---------------------------------------------------------------------------

\section{Model narciarza i środowiska}
\label{sec:model}

W zaproponowanym rozwiązaniu trzeba była podjąć pewne decyzje odnośnie reprezentacji środowiska oraz narciarza.
Zostało przyjęte, że stok traktowany jest jako płaszczyzna, która jest nachylona pod określonym przez stałą $\alpha$ kątem do powierzchni ziemi. Założenie co do płaskiej powierzchni jest tylko ograniczeniem przyjętym do testów. Umożliwia to łatwiejszą analizę wyników niezaburzonych zmianami nachylenia terenu. Jednak stworzony program może zostać zmodyfikowany tak, aby zamodelować bardziej skomplikowaną powierzchnię. 
Narciarz traktowany jest jako punkt materialny o masie m. 
%---------------------------------------------------------------------------

\section{Opis matematyczny modelu}
\label{sec:matematycznyModel}

m - masa\\
g - współczynnik grawitacji\\
$\alpha$ - kąt nachylenia powierzchni stoku do powierzchni ziemi\\

Siła grawitacji działająca na obiekt o masie m:\\
\begin{equation}
Q = mg
\end{equation}

Siła ta może zostać rozłożona na dwie siły składowe względem powierzchni stoku. Narciarz poruszający się w dół stoku przypomina klasyczny przykład punktu materialnego staczającego się po równi pochyłej.\\
Składowa siły grawitacji równoległa do powierzchni stoku:\\
\begin{equation}
Q_a = mg\sin\alpha
\end{equation}

jest to siła ściągająca narciarza w dół stoku.

Składowa siły grawitacji prostopadła do powierzchni stoku:\\
\begin{equation}
F_n = mg\cos\alpha
\end{equation}

Wartość tej siły wpływa na wartość siły tarcia działającej na narciarza:\\
\begin{equation}
F_f = \mu F_n = \mu mg\cos\alpha
\end{equation}

Oprócz siły tarcia uwzględniamy również inną siłę oporu jaką jest siła oporu powietrza. Zależy ona od prędkości poruszania się obiektu. Prędkość będziemy wyrażać jako pierwszą pochodną położenia - $ \dot{x} $:\\
\begin{equation}
F_{d} = k_{1}\dot{x} + k_{2}\dot{x}^2
\end{equation}

Założenia, które narzucane są na stałe $ k_{1} $ oraz $ k_{2} $:\\
\begin{equation}
\left\{ \begin{array}{ll}
 k_{2} = 0  &\mbox{ $v \le B$} \\ 
 k_{1} = 0 &\mbox{ $v \geq  B$} 
\end{array} \right. 
\end{equation}\\
gdzie $ B $:\\
\begin{equation}
B = 4 \frac{m}{s}
\end{equation}

Ograniczenie to zostało zaczerpnięte z pracy ???? (Aerodynamic-Drag) i opisane w rozdziale ????

Współczynnik $ k_1 $ ....\\
\begin{equation}
k_1 = ... 
\end{equation}

Współczynnik $ k_2 $ został opisany w ????\\
\begin{equation}
k_2 = \frac{1}{2} C \rho A
\end{equation}

gdzie:\\
$ C $ - współczynnik oporu\\
$ \rho $ - gęstość powietrza\\
$ A $ - powierzchnia przednia narciarza prostopadła do kieruku przepływu, a zatem prostopadła do wektora prędkości narciarza

%---------------------------------------------------------------------------

\section{Numeryczne rozwiązanie problemu}
\label{sec:numeryczneRozwiazanie}

Rozpatrując wszystkie siły działające na narciarza równoległe do powierzchni stoku, a więc powodujące jego ruch w dół, otrzymujemy następujące równanie:

\begin{equation}
ma=mgsin\alpha-\mu mgcos\alpha-k_{1}\dot{x} - k_{2}\dot{x}^{2}
\end{equation}

Wyraźmy teraz przyspieszenie jako drugą pochodną położenia:

\begin{equation}
a = \ddot{x} 
\end{equation}

Podstawiając do równania:

\begin{equation}
m\ddot{x}=mgsin\alpha-\mu mgcos\alpha-k_{1}\dot{x} - k_{2}\dot{x}^{2}
\end{equation}

Zatem po podzieleniu przez m:

\begin{equation}
\ddot{x}=gsin\alpha-\mu gcos\alpha-\frac{k_{1}}{m}\dot{x} - \frac{k_{2}}{m}\dot{x}^{2}
\end{equation}

Aby rozwiązać to równanie numerycznie, wprowadzamy nową zmienną v (odpowiadającą prędkości):

\begin{equation}
v = \dot{x}
\end{equation}

Otrzymujemy następujące równania:\\
\begin{equation}
\left\{ \begin{array}{ll}
\dot{v} = gsin\alpha-\mu gcos\alpha-\frac{k_{1}}{m}v - \frac{k_{2}}{m}v^{2} \\
v = \dot{x}
\end{array} \right. 
\end{equation}

Pamiętamy przy tym, że:\\
\begin{equation}
\left\{ \begin{array}{ll}
 k_{2} = 0  &\mbox{ $v \le B$} \\ 
 k_{1} = 0 &\mbox{ $v \geq  B$} 
\end{array} \right. 
\end{equation}

Powyższy układ równań wystarczy wykorzystać w dostępnych w wielu językach funkcjach bibliotecznych do rozwiązywania równań różniczkowych zwyczajnych. W naszym przypadku wykorzystałyśmy funkcję dopri (Numerical integration of ODE using Dormand-Prince RK method) z biblioteki Numeric Javascript.

\subsection{Rozwiązanie w 3D}
Powyższy układ równań opisuje poruszanie się punktu materialnego po równi pochyłej. Jednak w przypadku narciarza przemieszczającego się po stoku musimy uwzględnić również możliwość poruszania się w poprzek stoku, a nie tylko w dół.\\
Załóżmy, że narciarz porusza się tylko po liniach prostych. \\
Rozpatrzmy teraz jak będzie wyglądał układ sił działających na narciarza:\\

% obrazek

Na naszego narciarza działają siły: grawitacji - w kierunku pionowym oraz siły oporu - w kierunku linii jazdy narciarza. Jeśli rozpatrzymy teraz układ współrzędnych zorientowany względem kierunku jazdy, musimy najpierw zrzutować siłę grawitacji otrzymując siłę ściągająca narciarza:

\begin{equation}
g\sin\alpha*sinus
\end{equation}

gdzie sinus to:

%-----------------------SINUS-------------------%

Zatem nasze równanie ruchu będzie wyglądało następująco:

\begin{equation}
\ddot{x} = g\sin\alpha*sinus - (\mu F_n + \frac{k_1}{m}\dot{x} + \frac{k_2}{m}\dot{x}^2 )
\end{equation}

gdzie $F_n$ to siła nacisku narciarza, która pozostaje taka sama jak w przypadku 2D:

\begin{equation}
F_n = gcos\alpha
\end{equation}

Transformując powyższe równanie na układ współrzędnych zorientowany wzdłuż i wszerz stoku otrzymamy następjące równania:

% sprawdzic x i y 

\begin{equation}
\left\{ \begin{array}{ll}
\ddot{x_x} = (g*\sin\alpha*sinus - (\mu*F_n + \frac{k_1}{m}\dot{x} + \frac{k_2}{m}\dot{x}^2))*sinus\\
\ddot{x_y} = (g*\sin\alpha*sinus - (\mu*F_n + \frac{k_1}{m}\dot{x} + \frac{k_2}{m}\dot{x}^2))*cosinus
\end{array} \right.
\end{equation}

Po wprowadzeniu jak poprzednio dodatkowych zmiennych, w tym wypadku prędkości $v_x$ i $v_y$ oraz pamiętaniu o zależności między nimi a pochodną przemieszczenia:

\begin{equation}
\left\{ \begin{array}{ll}
v_x = \dot{x_x}\\
v_y = \dot{x_y}\\
\dot{x} = \sqrt{v_x^2 +v_y^2}
\end{array} \right.
\end{equation}

otrzymujemy:

\begin{equation}
\left\{ \begin{array}{ll}
v_x = \dot{x_x}\\
v_y = \dot{x_y}\\
\dot{v_x} = (g*\sin\alpha*sinus - (\mu*N + \frac{k_1}{m}\dot{x} + \frac{k_2}{m}\dot{x}^2))*sinus\\
\dot{v_y} = (g*\sin\alpha*sinus - (\mu*N + \frac{k_1}{m}\dot{x} + \frac{k_2}{m}\dot{x}^2))*cosinus
\end{array} \right. 
\end{equation}\\


%---------------wzory razem z zakrętami - gdzie?--------

$$
\left\{\begin{array}{ll} 
  v_x=\dot{x_x} \\
  v_y=\dot{x_y} \\
 \dot{v_x} = gsin\alpha - (\dot{x_x}^2 +\dot{x_y}^2)^{\frac{1}{2}} \kappa \dot{x_y} sgn(\dot{\varphi}) - gsin\alpha \frac{\dot{x_y}^2}{\dot{x_x}^2 +\dot{x_y}^2} - \frac{(F_f + F_d) }{m}\frac{\dot{x_x}}{(\dot{x_x}^2 +\dot{x_y}^2)^{\frac{1}{2}}} \\
 \dot{v_y} = (\dot{x_x}^2 +\dot{x_y}^2)^{\frac{1}{2}} \kappa \dot{x_x} sgn(\dot{\varphi}) + gsin\alpha \frac{\dot{x_x}} {\dot{x_x}^2 +\dot{x_y}^2} - \frac{(F_f + F_d)}{m}\frac{\dot{x_y}}{(\dot{x_x}^2 +\dot{x_y}^2)^{\frac{1}{2}}} 
\end{array}\right.
$$\\
%---------------------------------------------------------------------------

\section{Optymalizacja toru przejazdu}
\label{sec:optymalizacja}
Aby znaleźć rozwiązanie problemu, należy przyjąć jakiś sposób reprezentacji każdego z rozwiązań. Tor przejazdu narciarza w rzeczywistości to ślad, który pozostawiają narty na śniegu w trakcie przemieszczania się po stoku. Jak opisano w rozdziale \ref{sec:matematycznyModel} ????, w celu uproszczenia sposobu przemieszczania się narciarza, zostało zdecydowane, że jako przybliżenie można przyjąć poruszanie się po łamanej. Zatem do reprezentacji rozwiązania można przyjąć zbiór punktów, przez które kolejno przejeżdża narciarz, poruszając się między tymi punktami wyłącznie po linii prostej.\\
Jednak wciąż takie podejście jest niewystarczające, ponieważ w algorytmach optymalizacyjnych potrzebujemy ściślejszego opisu, aby wiedzieć jak skutecznie przeszukiwać przestrzeń rozwiązań. Zatem w zaproponowonym rozwiązaniu narzucamy z góry co ile metrów w pionie stoku ma pojawić się punkt. Można traktować to jako poziome linie, z której każda wyznacza możliwe położenie pojedynczego punktu. Oprócz tego narzucone zostało, że narciarz musi przejechać jak najbliżej każdej wewnętrznej bramki, co indukuje dołożenie punktów w miejscu każdej wewnętrznej bramki. Warunek ten jest spowodowany tym, że w przeciwnym przypadku algorytm miałby do przeszukania dużo więcej rozwiązań. Opierając się na doświadczeniu z rzeczywistych slalomów, wiadomo, że przejeżdżanie tuż przy bramkach jest najkorzystniejsze.
%chyba że dołożymy tę możliwość, że niektóre mogą być albo są automatycznie wychwytywane. albo że testowane było też to jak się zachowuje jeśli odrzucimy to ograniczenie.

Zatem pozostaje określić w jaki sposób możemy stwierdzić, że dane rozwiązanie jest najlepsze. W przypadku algorytmów optymalizacyjnych zawsze należy określić funkcję celu. W naszym przypadku interesuje nas, aby narciarz w jak najkrótszym czasie dotarł do mety. Mając dane rozwiązanie w postaci punktów wyznaczających łamaną, obliczamy ile czasu zajmie narciarzowi przejechanie po tej trasie. Im mniejsza wartość tym rozwiązanie jest lepsze, gdyż tym mniej czasu potrzebuje narciarz na prawidłowe pokonanie slalomu.

\subsection{Algorytm ewolucyjny}
Opisana powyżej reprezentacja rozwiązania to w zastosowanym algorytmie ewolucyjnym pojedynczy osobnik, a punkty składające się na to rozwiązanie, a ściślej, ich położenie w pozycji poziomej określają genotyp każdego osobnika. Nie wprowadzamy tu typowego dla algorytmów genetycznych kodowania binarnego, pozycja każdego punktu jest zapamiętana jako wartość rzeczywista.\\
Dodatkowo do genotypu wchodzi także parametr $\sigma$, który w strategiach ewolucyjnych używany jest podczas mutacji tak jak opisano w rozdziale \ref{cha:wstepTeoretyczny} w części o strategiach. Każdemu punktowi przypisana jest osobna wartość $\sigma$ - odchylenie standardowe.

Zastosowany algorytm opiera się na strategii ($\mu$ + $\lambda$) opisanej w rozdziale \ref{cha:wstepTeoretyczny}. Jako początkową populację wybieramy losowe osobniki - poziome wartości punktów są ograniczone jedynie przez wartości poziome położenia dwóch najbliższych bramek. Jest to kierowane koniecznością zadbania o szybsze znalezienie rozwiązania - zbyt duże odległości można z góry odrzucić opierając się na doświadczeniach z rzeczywistej jazdy narciarza po slalomie. Wielkość populacji bazowej $\mu$ jest jednym z parametrów programu, ale najczęściej wartość ta wynosi 30. Wartość parametru $\lambda$ także jest parametrem, jednak w testach przeważnie użyto wielkości 100.\\
Szkielet algorytmu zgodny jest z zastosowaną strategią, po wylosowaniu z istniejącej populacji populacji tymczasowej o wielkości $\lambda$, dokonuje się na jej osobnikach operacji genetycznych, najpierw krzyżowania, a następnie mutacji na osobnikach otrzymanych z krzyżowania. Kolejnym krokiem jest ocenienie nowych osobników i wybranie spośród nich oraz populacji początkowej osobników o najlepszym przystosowaniu i to one stanowią nową populację bazową.

\subsubsection{Krzyżowanie}
Aby dokonać krzyżowania potrzebne są pary rodziców dla każdego nowego osobnika. Aby utrzymać wielkość populacji tymczasowej, losujemy (ze zwracaniem) $\lambda$ par spośród populacji tymczasowej. Krzyżowanie rodziców sprowadza się do obliczenia średniej wartości położenia odpowiadających sobie punktów oraz parametrów $\sigma$.

\subsubsection{Mutacja}
Po krzyżowaniu mamy znowu w populacji tymczasowej $\lambda$ osobników. Mutacja osobników przeprowadzana jest zgodnie ze strategią - wykorzystywane są wartości odchyleń standardowych odpowiadających kolejnym punktom. Jedynie punkty, które są przy bramkach nie podlegają mutacji. Wynika to z wcześniejszego założenia, że wtedy otrzymamy rozwiązanie najlepsze.

\subsubsection{Warunek zakończenia}
Warunek zakończenia algorytmu zawsze sprawia wiele problemów. Nie jest łatwo zdecydować na jakiej podstawie zatrzymywać jego działanie. Często korzysta się z informacji o rozrzucie przystosowania w populacji - obliczamy go na podstawie różnicy pomiędzy najlepszym i najgorszym osobnikiem. Jeśli rozrzut ten jest niewielki może oznaczać stagnację algorytmu. Niekoniecznie świadczy to o znalezieniu rozwiązania, ale w połączeniu z dodatkowymi mechanizmami może być skuteczną metodą na decyzję o zakończeniu optymalizacji.\\
W naszym rozwiązaniu bierzemy zatem również pod uwagę taki wskaźnik jak poprawa najlepszego obecnego rozwiązania. Jeśli przez określoną liczbę iteracji, najczęściej kilka lub kilkanaście najlepsze rozwiązanie nie poprawia się w ogóle, a populacja jest bardzo mało zróżnicowana to jest to znak, że znalezione rozwiązanie powinno być wystarczająco bliskie najlepszemu. Oczywiście sterując liczbą iteracji przez które sprawdzamy zmiany oraz wielkością rozrzutu populacji możemy znajdować lepsze lub gorsze rozwiązania kosztem wydłużenia lub skrócenia czasu działania algorytmu.

\subsection{Hill climbing}
Zastosowanie algorytmu genetycznego sprawdziło się w przypadku problemu narciarza, jednak problemem był długi czas wykonywania się programu. Zwłaszcza słaba poprawa wyników występowała w końcowej fazie działania. Widoczne były niepotrzebne próby przeszukiwania zbyt odległych rozwiazań, a jednak wciąż znalezione rozwiązanie nie było tak dobre jak można by tego oczekiwać. Wiedząc, że rozwiązanie jest już dosyć bliskie najlepszemu można z dużym prawdopodobieństwem założyć, że wystarczy znaleźć rozwiązanie lokalnie optymalne, aby było ono satysfakcjonujące. Oczywiście nie mamy pewności, że będzie globalnie optymalne, ale takiej pewności nie możemy mieć nigdy.\\
Zatem zastosowanie algorytmu lokalnej optymalizacji powinno pomóc w końcowej fazie poszukiwań. Z tego powodu użyty został algorytm Hill climbing opisany w rozdziale \ref{cha:wstepTeoretyczny}. W każdym kroku algorytmu sprawdzane jest czy zmiana pojedynczej zmiennej - w tym wypadku poziomej pozycji punktu przejazdu, daje poprawę wyniku. Jeśli zmiany te nie przynoszą rezultatów, są mniejsze niż narzucony parametr $\epsilon$ algorytm zatrzymuje swoje działanie. Wartość $\epsilon$ wynosi przeważnie 0.00001. W przypadku parametrów typowych dla tego algorytmu postanowiono wybrać wartości dla przyspieszenia standardowa - 1.2, natomiast dla kroku, mniejszą niż zwykle, bo wynoszącą 0.5. Zmiana ta wynika z założenia, że rozwiązanie nie powinno potrzebować większych zmian, aby znaleźć rozwiązanie jak najlepsze.
%---------------------------------------------------------------------------

\section{Architektura systemu}
\label{sec:architektura}

%---------------------------------------------------------------------------

