\chapter{Wstęp}
\label{cha:wstep}

W zawodowym sporcie, trening wspomagany jest od dawna komputerami. Symulacje, analiza i porównywanie sekwencji ruchów, modelowanie sylwetki w celu minimalizacji oporów ruchu, są metodami, którymi posługują się trenerzy w wielu dyscyplinach sportu. Narciarstwo nie jest wyjątkiem. Istnieją zaawansowane programy pozwalające analizować nagrania wideo z treningów. Nie ma jednak narzędzia, które pozwoliło by znaleźć optymalny, tj. najszybszy poprawny tor przejazdu uwzględniający narzucone ograniczenia.

Znajdowane toru pretendującego do bycia nazwanym optymalnym, szczególnie dla dłuższych tras, jest problemem złożonym obliczeniowo. Spróbujmy wyobrazić sobie realne zastosowanie, w którym trener czy też zawodnik, tuż przed zawodami czy treningiem, najpierw mapuje faktyczne rozstawienie bramek slalomowych za pomocą aplikacji mobilnej zainstalowanej na urządzeniu z bardzo dokładnym odbiornikiem sygnału GPS, a następnie chce w czasie prawie rzeczywistym otrzymać odpowiedź - tj. jak najlepszy tor, który powinien zostać wybrany podczas przejazdu. Ze względu na wymaganą szybkość odpowiedzi, obliczenia nie mogą być wykonywane na samym urządzeniu mobilnym. Interesującym rozwiązaniem jest użycie do tego celu nie tyle płatnych serwerów w chmurze, co wykorzystanie mocy obliczeniowej drzemiącej w maszynach innych fanów narciarstwa w modelu Volunteer Computing.

Narciarstwo alpejskie to dyscyplina z długą historią. Rozwój sportowej wersji narciarstwa alpejskiego rozpoczął się w połowie XIX wieku, jednak nadal nie ma i prawdopodobnie nigdy nie będzie naukowej formuły opisującej tor po jakim należy się poruszać, aby zadaną trasę przejechać najszybciej. Ogromna ilość czynników, które wpływają na czas przejazdu znacznie utrudnia jej znalezienie. W sportowych dyscyplinach narciarstwa alpejskiego celem jest przejechanie w jak najkrótszym czasie wyznaczonej trasy od startu do mety, przejeżdżając przez wszystkie ustawione na trasie bramki - wymuszające skręty.

Problem, jakiego rozwiązania podejmujemy się w pracy, to problem optymalizacyjny rozwiązywany za pomocą symulacji komputerowej. Problem dotyczy znalezienia optymalnego toru przejazdu narciarza po trasie slalomu, który nakłada ograniczenia na ten tor w postaci bramek. Każda bramka ściśle narzuca, z której strony należy ją przejechać, a ominięcie chociaż jednej z nich powoduje dyskwalifikację zawodnika.

Zdefiniowany przez nas problem jest interdyscyplinarny - z pogranicza fizyki i informatyki. Do dobrego zrozumienia zjawisk zachodzących na stoku narciarskim cenne jest też posiadanie własnych doświadczeń z jazdy po trasach slalomu. Wymagania te powodują, że problem jest nietrywialny i w celu badania go nieodłączne są osoby o różnych kompetencjach.

Problem jest na tyle złożony, że próby jego rozwiązania to tak naprawdę poszukiwanie rozwiązania problemu uproszczonego. Dodatkowo, uwzględnić trzeba fakt, że wiele zmiennych występujących w równaniach wpływa na siebie nawzajem, powodując zmiany niekoniecznie widoczne natychmiast. Może to na przykład sprawiać, że niewielka zmiana dokonana na początku jazdy może mieć znaczący wpływ na ostateczny wynik, co znacznie utrudnia wszelką predykcję na temat wpływu zmian.
Aby rozwiązać problem, stworzyłyśmy fizyczny model narciarza. W modelu tym, narciarz traktowany jest jako punkt materialny o konfigurowalnych parametrach, co umożliwia porównanie wyników np. dla zawodników o różnych masach. Potraktowanie narciarza jako punktu materialnego jest pierwszym z zastosowanych uproszczeń, które zdecydowałyśmy się przyjąć w naszym rozwiązaniu. Stok modelowany jest jako płaszczyzna o zadanym kącie nachylenia, na której za pomocą współrzędnych oznaczamy miejsce występowania bramek. Dużym wyzwaniem jest dobranie takiego przybliżenia trasy przejazdu, aby zachować równowagę między dobrym oddaniem rzeczywistej trasy a akceptowalnym czasem obliczania czasu przejazdu po trasie. Łamana, którą wybrałyśmy jako rozwiązanie spełniające obydwa te wymagania, jest wystarczająco dobrym przybliżeniem jeśli narzucimy na nią dodatkowe ograniczenia jak eliminacja ostrych kątów załamania.

Kluczową częścią naszego rozwiązania jest wykorzystanie algorytmu ewolucyjnego do znalezienia lokalnego optimum trasy, a następnie przeprowadzenie lokalnej optymalizacji celem wygładzenia znalezionego rozwiązania. Aby przyspieszyć obliczenia, została zastosowana architektura typu master-slave, oparta o rozproszonych klientów wykonujących obliczenia i raportujących do głównego serwera. Obliczenia wykonywane są w środowisku przeglądarek internetowych w języku JavaScript w modelu Volunteer Computing.

Na kanwie naszego rozwiązania, można budować systemy z innymi przypadkami użycia niż tylko wybieranie optymalnej trasy przejazdu. Jedną z możliwych dróg rozwoju jest aplikacja dla trenerów, wspomagająca proces ustawianiu trasy slalomu, poprzez podpowiadanie gdzie ustawić kolejną bramkę, aby nie było problemów z jej przejechaniem. Dodatkowo, dokładając moduł wyliczający naprężenia i siły działające na stawy kolanowe, można by zredukować negatywny wpływ niefortunnie ustawionych bramek, powodujących wyjątkowe przeciążenia w kolanach, wykrywając to i przestawiając bramki.

%---------------------------------------------------------------------------

\section{Cele pracy}
\label{sec:celePracy}

%%Celem tej pracy jest zaprezentowanie rozwiązania, które umożliwia wyliczenie optymalnej trasy przejazdu po %%%slalomie przy wykorzystaniu algorytmu ewolucyjnego oraz lokalnej optymalizacji. Dodatkowo zostanie również %%%przedstawione jak możliwość przeprowadzania obliczeń w przeglądarce internetowej wprowadza koncept Volunteer %%Computing zwiększając prawdopodobieństwo znalezienia najlepszego rozwiązania.

Celem tej pracy jest zaprezentowanie rozwiązania, które za pomocą algorytmu ewolucyjnego i techniki lokalnej optymalizacji, użytej w środowisku rozproszonych obliczeń w modelu Volunteer Computing, umożliwia wyliczenie optymalnej trasy przejazdu narciarza po slalomie.

%---------------------------------------------------------------------------

\section{Zawartość pracy}
\label{sec:zawartoscPracy}
%TODO SPRAWDZIĆ I EWENTUALNIE POPRAWIĆ
Na początku pracy przedstawiamy wprowadzenie teoretyczne oraz istniejące rozwiązania dla dwóch aspektów pracy - optymalizacji przejazdu oraz zastosowaniu Volunteer Computing. W rozdziale \ref{cha:wstepTeoretyczny} opisane zostały reguły jazdy po slalomie, poruszanie się narciarza z fizycznego punktu widzenia oraz rodzaje optymalizacji, które zostały zastosowane w rozwiązaniu. Rozdział zamyka opis prac z tej tematyki. Rozdział 3. wprowadza pojęcia związane z konceptem Volunteer Computing oraz przedstawia  ich użycie w kilku platformach.\\
Kolejny rozdział zawiera proponowane rozwiązanie, zaczynając od opisu wybranego modelu zarówno środowiska jak i sposobu poruszania się narciarza. Następnie zaprezentowane zostało w jaki sposób poszukiwane jest optymalne rozwiązanie. W kolejnych podrozdziałach przedstawiona została użyta architektura.\\
Następnie zebrane zostały uzyskane wyniki dotyczące nie tylko rezultatów optymalizacji, ale także skuteczności w uzyskiwaniu dużej liczby rozwiązań dzięki Volunteer Computing. Oprócz komputerowych symulacji przeprowadzone zostały, i opisane w tym rozdziale również eksperymenty praktyczne mające na celu zweryfikowanie przyjętych założeń.\\
W rozdziale ostatnim umieszczone zostało podsumowanie pokazujące wady i zalety proponowanego rozwiązania oraz możliwe kierunki rozwoju.



















