\chapter{Wprowadzenie teoretyczne}
\label{cha:wstepTeoretyczny}

W rozdziale tym przedstawiono informacje .

%---------------------------------------------------------------------------

\section{Fizyczny model narciarza}
\label{sec:fizycznyModel}

%---------------------------------------------------------------------------

\section{Metody numeryczne rozwiązywania równań różniczkowych}
\label{sec:numeryka}


%---------------------------------------------------------------------------

\section{Optymalizacja}
\label{sec:optymalizacja}

W tym podrozdziale opisane są metody optymalizacji użyte w zaproponowanym rozwiązaniu, czyli algorytm ewolucyjny oraz algorytm optymalizacji lokalnej - Hill up climbing.

% czym jest optymalizacja
Zadaniem optymalizacji jest przeszukanie przestrzeni rozwiązań w celu znalezenia takiego, które jest najlepsze. Zatem mając daną funkcję, nazywaną funkcją celu, która każdemu punktowi reprezentującemu rozwiązanie problemu, poszukujemy takiego, dla którego wartość tej funkcji będzie jak najmniejsza (bądź jak największa). Trudność w znalezieniu takiego rozwiązania zależy od charakteru funkcji celu, a czasem także od nieznajomości jej analitycznej postaci.

\subsubsection{Optymalizacja lokalna i globalna}
% optymalizacja lokalna a globalna
W przypadku funkcji z jednym optimum 

Jeśli natomiast funkcja celu posiada wiele optimów lokalnych (tzw. funkcja wielomodalna) to optymalizację nazywamy optymalizacją globalną. Jeśli zadanie jest ciągłe, a więc niemożliwe jest przeszukanie całej przestrzeni rozwiązań, nigdy nie możemy być pewni, że zastosowany algorytm optymalizacji da nam rozwiązanie najlepsze - być może będzie to tylko minimum lokalne a nie globalne. Nie mając takiej pewności nie wiemy kiedy należy zatrzymać algorytm. Z tego powodu stosuje się parametr sterujący czasem trwania obliczeń, kosztem mniejszej pewności co do poprawności rozwiązania możemy otrzymać krótszy czas optymalizacji i odwrotnie.

\subsection{Algorytm ewolucyjny}
\label{sec:ewolucyjny}
Algorytm ewolucyjny jest przykładem algorytmu optymalizacyjnego, przeszukującego przestrzeń rozwiązań w celu znalezienia najlepszego rozwiązania problemu. Algorytm ten oparty jest na obserwacjach środowiska i przystosowywania się organizmów do jego warunków. Wiele terminów zapożyczonych jest zatem z genetyki.

Podstawą całego algorytmu jest populacja osobników, z których każdy reprezentuje rozwiązanie problemu. Populacja ta zmienia się wraz z działaniem algorytmu. Ewolucja zakłada, że populacja będzie się składać z coraz lepiej przystosowanych osobników. Przystosowanie to jest obliczane za pomocą wcześniej określonej funkcji oceniającej jakość danego osobnika, czyli jak dobre jest rozwiązanie reprezentowane przez niego. Przystosowanie jest wartością liczbową obliczoną za pomocą tej funkcji przystosowania.\\
Funkcja przystosowania określa wartość przystosowania osobnika na podstawie jego fenotypu, który jest tworzony z genotypu. Genotyp określa zestaw cech danego osobnika i składa się z chromosomów (najczęściej z jednego). Natomiast każdy z chromosomów składa się z elementarnych jednostek - genów.\\

\subsubsection{Schemat działa algorytmu ewolucyjnego}
Algorytm ewolucyjny rozpoczyna się poprzez wygenerowanie populacji bazowej oraz obliczenie przystosowania jej osobników. Przeważnie osobniki te generowane są całkowicie losowo, ale można także wprowadzić konkretne osobniki np. o znanym dobrym przystosowaniu do środowiska.

Główna część algorytmu opiera się na powtarzaniu pętli, w której wykonywane są kolejno:

\begin{itemize}
\item reprodukcja
\item operacje genetyczne
\item ocena
\item sukcesja
\end{itemize}

Często reprodukcję i sukcesję łączy się pod nazwą selekcja.

Reprodukcja powoduje powielenie losowo wybranych osobników z populacji. Prawdopodobieństwo wybrania osobnika do powielenia najczęściej jest proporcjonalne do jego przystosowania. Może się zdarzyć, że dany osobnik zostanie wybrany więcej niż raz, a także, że nie zostanie wybrany ani razu.\\
Następnie na tych kopiach przeprowadzane są operacje genetyczne powodujące zmiany w genotypie osobników. Wyróżniamy dwie podstawowe operacje:

\begin{itemize}
\item mutacja
\item krzyżowanie
\end{itemize}

%---- WSTAWKA ANGIELSKA!!!!!!!!!!!!!!!!!--------
Zadaniem mutacji jest losowe zmodyfikowanie genów w genotypie.\\
Krzyżowanie, zwane także rekombinacją (ang. \textit{crossover}), działa na conajmniej dwóch osobnikach i na podstawie ich genotypu tworzy jeden lub więcej osobników potomnych. Chromosomy rodzicielskie są mieszane w celu otrzymania nowych genotypów dla osobników potomnych.

W wyniku operacji genetycznych powstają nowe osobniki, które wchodzą w skład populacji potomnej. Każdy z tych osobników jest oceniany za pomocą funkcji przystosowania. Porównując jakość osobników z populacji bazowej oraz potomnej dokonuje się sukcesji, czyli wyboru osobników z tych populacji (czasem wyłącznie z populacji potomnej) i tworzy nową populację bazową.

Zakończenie działania algorytmu przeważnie opiera się na badaniu funkcji przystosowania całej populacji. Jeśli wartość przystosowania populacji nie jest zróżnicowana mówimy o stagnacji algorytmu i może być to wskazaniem do zakończenia działania algorytmu. Czasem jednak oczekuje się aż przystosowanie to będzie wystarczająco duże, żeby stwierdzić, że znalezione rozwiązanie jest bardzo dobre. Przeważnie jednak nie znamy nawet przybliżonej wartości jakości rozwiązania, więc nie możemy stwierdzić kiedy przystosowanie jest odpowiednie i czy nie może się jeszcze znacznie poprawić.

\subsubsection{Kodowanie osobników}
W przypadku algorytmów genetycznych, będących szczególnym przypadkiem algorytmów ewolucyjnych, do kodowania osobników stosuje się kodowanie binarne chromosomów. Pojedynczy bit reprezentuje zatem gen należący do chromosomu.\\
W takim przypadku mutacja wykonywana jest na każdym genie osobno z pewnym prawdopodobieństwem, jeśli do niej dochodzi, zmienia się wartość bitu na przeciwną. W krzyżowaniu wybiera się dwa osobniki rodzicielskie, których chromosomy rozcinane są na dwie części i łączone "na krzyż". Miejsce przecięcia jest losowane z rozkładem równomiernym.

W algorytmach ewolucyjnych porzuca się kodowanie binarne - chromosom składa się z jednej lub więcej liczb stanowiących cechy osobnika.\\
Mutacja takiego osobnika najczęściej odbywa się poprzez losową zmianę każdej z wartości genów chromosomu. Do krzyżowania wybiera się dwa osobniki, z których dla każdej pary odpowiadających genów wyciągana jest średnia i tak otrzymane wartości genów tworzą genotyp nowego osobnika.

\subsubsection{Typy algorytmów ewolucyjnych}
Algorytmy ewolucyjne wywodzą się z kilku osobnych nurtów zajmujących się tą tematyką, więc istnieje wiele podobnych schematów. Najlepiej traktować algorytmy ewolucyjne jako metaheurystykę - określony jest pewien szkic algorytmu, który można dostosowywać do konkretnego rozwiązania. W tym podrozdziale opisane są podstawowe i najbardziej popularne schematy postępowania oparte o algorytmy ewolucyjne.

\paragraph{Prosty algorytm genetyczny}

Prosty algorytm genetyczny został zaproponawny w roku 1975 przez John'a Holland'a.

Mając populację bazową $P^t$ dokonujemy reprodukcji tej populacji, tworząc populację tymczasową $T^t$ składającą się z takiej samej liczby osobników. Wybierani są oni z prawdopodobieństwem proporcjonalnym do ich przystosowania z populacji bazowej. Na populacji tymczasowej dokonujemy operacji genetycznych (mutacji i krzyżowania). Do krzyżowania wybierane są rozłączne pary osobników i z pewnym prawdopodobieństwem $p_c$ zachodzi ich skrzyżowanie. Jeśli doszło do powstania osobników potomnych zastępują one osobniki rodzicielskie. Następnie na tak otrzymanej populacji tymczasowej dochodzi do mutacji osobników i otrzymania populacji potomnej $O^t$. Ta populacja staje się w następnej iteracji algorytmu nową populacją bazową.\\
Zatrzymanie algorytmu może być dokonane jeśli np.:

\begin{itemize}
\item wykonano określoną z góry liczbę iteracji
\item znaleziono osobnika o wystarczająco wysokiej wartości przystosowania
\end{itemize}

W tej wersji algorytmu często pętlę algorytmu nazywa się generacją, a każdą populację $P^t$ w chwili t pokoleniem.\\

\paragraph{Strategia (1+1)}

Strategia (1+1) jest podstawową strategii ewolucyjnych. W algorytmie tym mamy doczynienia z populacją składającą się z tylko jednego osobnika posiadającego jeden chromosom. W każdej pętli algorytmu dokonuje się mutacji tego chromosomu, co powoduje powstanie nowego osobnika. Osobnik ten jest poddawany ocenie, a następnie dokonuje się wyboru lepszego z dwóch istniejących osobników i tego pozostawia w populacji.\\
W mutacji dodaje się do każdego genu chromosomu losową modyfikację rozkładem normalnym:
\begin{equation}
Y^t_i = X^t_i + \sigma\xi_{N(0,1),i}
\end{equation}

Wartość $\sigma$ będzie powodowała większe lub mniejsze zmiany w chromosomie. Jeśli chcemy przeszukać przestrzeń, powinniśmy zwiększać jej wartość, co jest pożądane zwłaszcza w początkowej fazie działania agorytmu. Natomiast, aby znaleźć jak najlepsze rozwiązanie, wiedząc że obecne rozwiązanie jest już bardzo bliskie najlepszemu, możemy zmniejszać wartość $\sigma$ przeszukując tylko najbliższą przestrzeń.\\
Do wyznaczania $\sigma$ powstał następujący algorytm zwany regułą 1/5 sukcesów:
\begin{enumerate}
\item Jeśli przez kolejnych k pętli algorytmu mutacja powoduje powstanie lepszego osobnika w więcej niż 1/5 wszystkich mutacji, to zwiększamy $\sigma$: $\sigma' = c_i \sigma$. Wartość $c_i$ wyznaczona empirycznie wynosi $ \frac{1}{0.82} $
\item Gdy dokładnie 1/5 kończy się sukcesem, wartość $\sigma$ pozostaje bez zmian.
\item Jeśli nie zachodzi żadne z powyższych wartość $\sigma$ jest zmniejszana: $\sigma' = c_d \sigma$. Gdzie $ c_d $ powinna wynosić $ 0.82 $
\end{enumerate}

\paragraph{Strategia ($\mu$ + $\lambda$)}

Strategia ($\mu$ + $\lambda$) jest rozwinięciem strategii (1+1). $\mu$ oznacza ilość osobników w populacji początkowej, a $\lambda$ ile osobników jest reprodukowanych i poddawanych operacjom genetycznym. Dodatkowo, zamiast reguły 1/5 sukcesów wprowadzono mechanizm samoczynnej adaptacji zasięgu mutacji, a także wprowadzono operator krzyżowania.

Oznaczenie $\mu$ + $\lambda$ oznacza, że po wygenerowaniu populacji potomnej wybierane jest $\mu$ najlepszych osobników do nowej populacji bazowej - zarówno spośród populacji potomnej, jak i starej populacji bazowej zawierającej łącznie $\mu$ + $\lambda$ osobników.

W strategii tej ważne jest też kodowanie, do którego dodatkowo dołożono również chromosom przechowujący wektor $\sigma$ zawierający wartości odchyleń standardowych, które wykorzystuje się w trakcie mutacji.\\
Po wylosowaniu wartości zmiennej losowej o rozkładzie normalnym ($\xi_{N(0,1)}$) dla każdego elementu wektora $\sigma$ losujemy jeszcze jedną zmienną losową o rozkładzie normalnym ($\xi_{N(0,1),i}$) i oblicza nowe wartości odchyleń z wektora $\sigma$:

\begin{equation}
\sigma'_i = \sigma_i e^{(\tau'\xi_{N(0,1)} + \tau\xi_{N(0,1),i})}
\end{equation}

%--------CO Z K i n??-------
Gdzie $\tau$ oraz $\tau'$ są parametrami algorytmu, a ich wartości powinny wynosić:
\begin{equation}
\tau = \frac{K}{\sqrt{2n}}
\end{equation}

\begin{equation}
\tau' = \frac{K}{\sqrt{2\sqrt{n}}}
\end{equation}

Mając dane nowe wartości odchyleń standardowych możemy obliczyć nowe wartości genów korzystając ze wzoru:

\begin{equation}
X'_i = X_i + \sigma'_i\xi_{N(0,1),i}
\end{equation}
gdzie $\xi_{N(0,1),i}$ jest nową losową wartością.

Algorytm ewolucyjny wybiera osobniki lepiej przystosowane, a więc te, które posiadają także lepsze wartości odchyleń standardowych. Powoduje to naturalną selekcję, doprowadzającą do samoczynnej adaptacji odchyleń standardowych stosowanych w trakcie mutacji.

Krzyżowanie występuje w tym algorytmie pod nazwą rekombinacja. Najczęściej sprowadza się do uśrednienia lub wymianie wartości wektorów, także wektora $\sigma$.

\paragraph{Strategia ($\mu$, $\lambda$)}
Strategia ($\mu$ + $\lambda$) posiada pewne wady, które postanowiono spróbować wyeliminować za pomocą nowej strategii ($\mu$, $\lambda$). Poprzedni algorytm sprawia problemy jeśli w populacji pojawia się osobnik o wysokiej wartości przystosowania, ale posiadający zbyt duże (albo zbyt małe) wartości odchyleń standardowych. Usunięcie takiego osobnika z populacji często nie jest procesem krótkotrwałym, gdyż wpływa on na powstające potomstwo, przekazując mu podobne do jego, nieodpowiednie wartości odchyleń.\\
W nowej strategii wprowadzono zmianę, która powoduje, że osobniki rodzicielskie nie są nigdy brane do kolejnej populacji bazowej. Podczas selekcji korzysta się zatem tylko z powstałej populacji potomnej, z niej wybierając osobniki do populacji bazowej w kolejnej iteracji.

\subsection{Hill up climbing}
\label{sec:hillUp}

%---------------------------------------------------------------------------

\section{Uczenie maszynowe}
\label{sec:maszynowe}
