\chapter{Podsumowanie}
\label{cha:podsumowanie}

W przedstawionej pracy udało się osiągnąć postawione cele. W rozdziale \ref{cha:wynikiOptymalizacji} zostały pokazane satysfakcjonujące rezultaty optymalizacji, a w rozdziale \ref{cha:wyniki} duży sukces odniesiony dzięki zastosowaniu Volunteer Computing, które umożliwiło szybkie gromadzenie wyników.

Opierając się na wprowadzeniu teoretycznym zostało pokazane, że zastosowany model spełnia założenia i dzięki temu uzyskiwane wyniki podlegają zależnościom występującym w rzeczywistości. Ocena modelu została również podparta doświadczeniami praktycznymi na stoku narciarskim. Istotnym eksperymentem było sprawdzenie, że można traktować tor narciarza jako łamaną oraz określenie jakie dodatkowe warunki muszą być spełnione, aby taka łamana dawała wystarczające przybliżenie linii jazdy.

W kolejnej części pracy przedstawione zostało jaki wpływ na wyniki optymalizacji ma zmiana parametrów algorytmu ewolucyjnego. Okazało się, że zwiększenie populacji i wydłużenie działania algorytmu poprawia szanse na znalezienie wyniku z bardzo dobrym czasem przejazdu, jednak otrzymana trasa miała wiele ostrych zakrętów, które w rzeczywistości narciarz musi pokonać zdecydowanie zmniejszając swoją prędkość. Dodatkowo, zostało zauważone, że algorytm ewolucyjny w końcowej fazie działania nie jest skuteczny - poprawa jakości wyniku jest przeważnie niewielka, a poszukiwania są z natury losowe. Z tego właśnie powodu ostateczne rozwiązanie problemu oparte zostało na algorytmie memetycznym, czyli połączeniu optymalizacji globalnej i lokalnej poprzez wprowadzenie algorytmu Hill Climbing. Dzięki niemu przyspieszona została ostatnia faza poszukiwania wyniku, a także poprawiona jego jakość. W celu zwiększenia efektywności działania algorytmu porównane i wybrane zostały parametry algorytmu, dla których uzyskiwano lepsze wyniki.

Na tym etapie, mimo otrzymania wyników z bardzo dobrymi czasami przejazdu, konieczne było wprowadzenie rozwiązania, które wyeliminuje problem ostrych zakrętów, bowiem najlepsze wyniki sprowadzały tor jazdy do przejazdu na wprost pomiędzy kolejnymi bramkami. Spośród kilku mechanizmów karania wybrany został ten, który umożliwił całkowite usunięcie tego problemu oraz nie powodował dużego narzutu na czas obliczeń. Zastosowane korygowanie prędkości narciarza w zależności od ostrości wykonywanego skrętu jest również rozwiązaniem opartym na rzeczywistym zachowaniu narciarza. Daje to możliwość wykonania praktycznych eksperymentów i na ich podstawie dostrojenie funkcji zmiany prędkości narciarza.

Równolegle do wątku optymalizacji toru przejazdu i modelu fizycznego narciarza, w pracy udało się zweryfikować zasadność użycia architektury opartej na Volunteer Computing oraz zaproponować jej możliwe przypadki użycia. 

Po zaznajomieniu czytelnika z modelem Volunteer Computing i jego obecnie najbardziej popularnymi implementacjami, zaprezentowana została jej autorska wariacja oparta o centralny serwer zarządzający zadaniami obliczeniowymi do wykonania oraz rozproszonych klientów w postaci przeglądarek internetowych prowadzących obliczenia w środowisku Java Script. W stworzonej na potrzeby tej pracy implementacji, ochotnicy chcący wesprzeć swoimi zasobami obliczenia optymalnego toru, podłączają się do systemu poprzez uruchomienie przeglądarki internetowej i wejście na wcześniej podany adres URL - nie była wymagana od nich instalacja żadnego dodatkowego oprogramowania. 

W pracy udało się pokazać, że dzięki prostemu a zarazem angażującemu i łatwo dostępnemu za pomocą sieci web interfejsowi użytkownika oraz wykorzystaniu potencjału serwisów społecznościowych, rekrutowanie ochotników do obliczeń jest bardzo skuteczne.

W pracy zweryfikowana została wydajność różnych przeglądarek internetowych do intensywnych obliczeń, co w połączeniu z szybkim rekrutowaniem ochotników do obliczeń pokazało, że opisany w niej rozproszony model ma praktyczne zastosowanie i umożliwia szybkie pozyskiwanie dużej liczby wyników.

System opisany w pracy umożliwił poszukiwanie optymalnej trasy przejazdu angażując przy tym moc chętnych do współpracy ochotników. Mimo tego, że problem optymalizacji jest trudny, udało się otrzymać naprawdę satysfakcjonujące wyniki, tak samo jak cieszy zaangażowanie ludzi.

Sam model obliczeniowy można by dodatkowo zweryfikować poprzez wykonanie serii eksperymentów na slalomach na trasach narciarskich i porównania wyników praktycznych oraz tych otrzymanych w wyniku symulacji. Prawdopodobnie koniecznym byłoby wcześniej skorygowanie funkcji kary zmieniającej prędkość narciarza, aby jak najdokładniej oddać rzeczywistość. Użycie bardziej zaawansowanych technologii mierzących dokładne ruchy narciarza w trakcie jazdy umożliwiłyby jeszcze dokładniejsze sprawdzenie krok po kroku działania modelu i poprawności symulacji.

Zbudowany na potrzeby tej pracy model obliczeniowy i rozproszona architektura stanowi dobrą bazę do dalszego rozwoju projektu i wykorzystania wyników w praktycznych zastosowaniach. 

Jednym z możliwych przypadków użycia wykorzystujących stworzone środowisko jest aplikacja mobilna dla trenerów i zawodników dyscyplin alpejskich. Użytkownicy podczas oglądania trasy zawodów bądź trasy treningu zaznaczaliby za pomocą aplikacji punkty GPS, w których znajdują się bramki. Po skończeniu mapowania trasy użytkownik wysyłałby konfigurację do przetworzenia. Znając model samego stoku - szczególnie jego nachylenie, obliczenia odbywałyby się na bieżąco wykorzystując infrastrukturę złożoną z ochotników. Zawodnik w dowolnym momencie mógłby zobaczyć w aplikacji najlepsze obecnie dostępne rozwiązanie, czyli linię przejazdu slalomu. Widząc zaproponowaną przez aplikację trasę, zawodnik mógłby zoptymalizować swój promień skrętu oraz moment rozpoczęcia skrętu na każdej z bramek. 

Spośród innych aplikacji, które mogłyby być beneficjentem naszego rozwiązania, warto wymienić aplikację wspomagającą trenerów w stawianiu slalomów. Dodając moduł wyliczania naprężeń na stawy, aplikacja mogłaby pomóc w podejmowaniu bardziej korzystnych dla zdrowia zawodników decyzji odnośnie położenia kolejnych bramek.
