\chapter{Optymalizacja}
\label{sec:optymalizacja}

W tym rozdziale opisane są metody optymalizacji użyte w zaproponowanym rozwiązaniu, czyli algorytm ewolucyjny oraz algorytm optymalizacji lokalnej - Hill climbing.

Zadaniem optymalizacji jest przeszukanie przestrzeni rozwiązań w celu znalezienia najlepszego. Zatem, dana jest funkcja, nazywaną funkcją celu, która każdemu punktowi reprezentującemu rozwiązanie problemu przypisuje jakąś wartość oceniającą jego jakość. Wśród wszystkich rozwiązań poszukujemy takiego, dla którego wartość tej funkcji będzie jak najmniejsza (bądź jak największa) - najlepsza z naszego punktu widzenia. Trudność w znalezieniu takiego rozwiązania zależy od charakteru funkcji celu, a czasem także od nieznajomości jej analitycznej postaci.

\section{Optymalizacja lokalna i globalna}
W przypadku funkcji z jednym optimum do znalezienia najlepszego rozwiązania wystarczy przeszukiwanie lokalne. Polega ono na iteracyjnym sprawdzaniu rozwiązań w najbliższej przestrzeni i wprowadzaniu lokalnych zmian, aby w końcu znaleźć rozwiązanie najlepsze w okolicy tzw. optimum lokalne. Jeśli wiemy, że istnieje tylko jedno takie optimum, możemy mieć pewność, że znalezione rozwiązanie jest najlepszym w całej przestrzeni rozwiązań. Przykładem optymalizacji lokalnej jest algorytm Hill Climbing.

Jeśli natomiast funkcja celu posiada wiele optimów lokalnych (tzw. funkcja wielomodalna) to optymalizację nazywamy optymalizacją globalną. Jeśli zadanie jest ciągłe, a więc niemożliwe jest przeszukanie całej przestrzeni rozwiązań, nigdy nie możemy być pewni, że zastosowany algorytm optymalizacji da nam rozwiązanie najlepsze - być może będzie to tylko minimum lokalne, a nie globalne. Nie mając takiej pewności nie wiemy kiedy należy zatrzymać algorytm. Z tego powodu stosuje się parametr sterujący czasem trwania obliczeń - kosztem mniejszej pewności co do poprawności rozwiązania możemy otrzymać krótszy czas optymalizacji i odwrotnie.

\section{Algorytm ewolucyjny}
\label{sec:ewolucyjny}
Algorytm ewolucyjny jest przykładem algorytmu optymalizacyjnego, przeszukującego przestrzeń rozwiązań w celu znalezienia najlepszego rozwiązania problemu. Algorytm ten bazuje na obserwacjach środowiska i przystosowywania się organizmów do jego warunków. Wiele terminów zapożyczonych jest zatem z genetyki.

``Algorytm ewolucyjny przetwarza populację osobników, z których każdy jest propozycją rozwiązania postawionego problemu. Działa on w środowisku, które można zdefiniować na podstawie problemu rozwiązywanego przez algorytm. W środowisku każdemu osobnikowi jest przyporządkowana wartość liczbowa, określająca jakość reprezentowanego przez niego rozwiązania; wartość ta jest nazywana przystosowaniem osobnika.'' \cite{arabas}

Funkcja przystosowania określa wartość przystosowania osobnika na podstawie jego fenotypu, który jest tworzony z genotypu. Genotyp określa zestaw cech danego osobnika i składa się z chromosomów (najczęściej z jednego). Natomiast każdy z chromosomów składa się z elementarnych jednostek - genów.\\

\paragraph{Schemat działania algorytmu ewolucyjnego}
Na początku działania algorytmu ewolucyjnego generowana jest populacja bazowa oraz obliczane przystosowanie każdego z jej osobników. Przeważnie osobniki te generowane są całkowicie losowo, ale można także wprowadzić konkretne osobniki np. o znanym dobrym przystosowaniu do środowiska.

Główna część algorytmu opiera się na powtarzaniu pętli, w której wykonywane są kolejne kroki przedstawione w \ref{alg:glowny}.

\begin{algorithm}
\caption{Schemat działania algorytmu ewolucyjnego}
\label{alg:glowny}
\begin{algorithmic}
\STATE	$reprodukcja$
\STATE	$operacje$ $genetyczne$
\STATE	$ocena$
\STATE	$sukcesja$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}


Często reprodukcję i sukcesję łączy się pod nazwą selekcja.

Reprodukcja powoduje powielenie losowo wybranych osobników z populacji. Prawdopodobieństwo wybrania osobnika do powielenia najczęściej jest proporcjonalne do jego przystosowania. Może się zdarzyć, że dany osobnik zostanie wybrany więcej niż raz, a także, że nie zostanie wybrany ani razu.\\
Następnie na tych kopiach przeprowadzane są operacje genetyczne powodujące zmiany w genotypie osobników. Wyróżniamy dwie podstawowe operacje:

\begin{itemize}
\item mutacja
\item krzyżowanie
\end{itemize}

Zadaniem mutacji jest losowe zmodyfikowanie genów w genotypie.\\
Krzyżowanie, zwane także rekombinacją (ang. \textit{crossover}), działa na co najmniej dwóch osobnikach i na podstawie ich genotypów tworzy jeden lub więcej osobników potomnych. Chromosomy rodzicielskie są mieszane w celu otrzymania nowych genotypów dla osobników potomnych.

W wyniku operacji genetycznych powstają nowe osobniki, które wchodzą w skład populacji potomnej. Każdy z tych osobników jest oceniany za pomocą funkcji przystosowania. Porównując jakość osobników z populacji bazowej oraz potomnej dokonuje się sukcesji, czyli wyboru osobników z tych populacji (czasem wyłącznie z populacji potomnej) i tworzy nową populację bazową.

Decyzja o zakończeniu działania algorytmu przeważnie podejmowana jest w oparciu o badanie wartości funkcji przystosowania całej populacji. Jeśli wartość przystosowania populacji nie jest zróżnicowana mówimy o stagnacji algorytmu i może być to wskazaniem do zakończenia działania algorytmu. Czasem jednak oczekuje się aż przystosowanie to będzie wystarczająco duże, żeby stwierdzić, że znalezione rozwiązanie jest bardzo dobre. Przeważnie jednak nie znamy nawet przybliżonej wartości przystosowania rozwiązania, więc nie możemy stwierdzić kiedy przystosowanie jest odpowiednie i czy nie może się jeszcze znacznie poprawić.

\paragraph{Kodowanie osobników}
W przypadku algorytmów genetycznych do kodowania osobników stosuje się kodowanie binarne chromosomów. Pojedynczy bit reprezentuje zatem gen należący do chromosomu.\\
W takim przypadku mutacja wykonywana jest na każdym genie osobno z pewnym prawdopodobieństwem, jeśli do niej dochodzi, zmienia się wartość bitu na przeciwną. W krzyżowaniu wybiera się dwa osobniki rodzicielskie, których chromosomy rozcinane są na dwie części i łączone ``na krzyż''. Miejsce przecięcia jest losowane z rozkładem równomiernym.

W algorytmach ewolucyjnych porzuca się kodowanie binarne - chromosom składa się z jednej lub więcej liczb stanowiących cechy osobnika.\\
Mutacja takiego osobnika najczęściej odbywa się poprzez losową zmianę każdej z wartości genów chromosomu. Do krzyżowania wybiera się dwa osobniki, z których dla każdej pary odpowiadających genów wyciągana jest średnia i tak otrzymane wartości genów tworzą genotyp nowego osobnika.

\paragraph{Typy algorytmów ewolucyjnych}
Algorytmy ewolucyjne wywodzą się z kilku osobnych nurtów zajmujących się tą tematyką, więc istnieje wiele podobnych schematów działania. Najlepiej traktować algorytmy ewolucyjne jako metaheurystykę - określony jest pewien szkic algorytmu, który można dostosowywać do konkretnego rozwiązania. W tym podrozdziale opisane są podstawowe i najbardziej popularne schematy działania algorytmów ewolucyjnych.\\

\begin{enumerate}

\item{Prosty algorytm genetyczny}

Prosty algorytm genetyczny został zaproponowany w roku 1975 przez John'a Holland'a w \cite{Holland1975}.

Poniżej umieszczony jest schemat tego algorytmu (Algorytm \ref{alg:prostyGenetyczny} na podstawie algorytmu umieszczonego w \cite{arabas}).

\begin{algorithm}
\caption{Prosty algorytm genetyczny}
\label{alg:prostyGenetyczny}
\begin{algorithmic}
\STATE	$t = 0$
\STATE	$P^0 = createInitPop() $
\WHILE {$stopCondition == false$}
\STATE	$T^t = createTempPop(P^t) $
\STATE	$T^t = crossPop(T^t) $
\STATE	$O^t = mutatePop(T^t) $
\STATE	$P^{t+1} = O^t$
\STATE	$t=t+1$
\ENDWHILE
\end{algorithmic}
\end{algorithm}


Mając populację bazową $P^t$ dokonujemy reprodukcji tej populacji, tworząc populację tymczasową $T^t$ składającą się z takiej samej liczby osobników. Wybierani są oni z prawdopodobieństwem proporcjonalnym do ich przystosowania z populacji bazowej. Na populacji tymczasowej dokonujemy operacji genetycznych (mutacji i krzyżowania). Do krzyżowania wybierane są rozłączne pary osobników i z pewnym prawdopodobieństwem $p_c$ zachodzi ich skrzyżowanie. Jeśli doszło do powstania osobników potomnych zastępują one osobniki rodzicielskie. Następnie na tak otrzymanej populacji tymczasowej dochodzi do mutacji osobników i otrzymania populacji potomnej $O^t$. Ta populacja staje się w następnej iteracji algorytmu nową populacją bazową.\\
Zatrzymanie algorytmu może być dokonane jeśli np.:

\begin{itemize}
\item wykonano określoną z góry liczbę iteracji
\item znaleziono osobnika o wystarczająco wysokiej wartości przystosowania
\end{itemize}

W tej wersji algorytmu często pętlę algorytmu nazywa się generacją, a każdą populację $P^t$ w chwili t pokoleniem.\\
\\

\item{Strategia (1+1)}

Strategia (1+1) jest strategią ewolucyjną zaproponowaną przez Schwefel'a w 1965 r. \cite{Schwefelthesis}, a później analizowana również w pracach Rechenberg'a \cite{rechenberg1971}, \cite{rechenberg1973}. W algorytmie tym mamy do czynienia z populacją składającą się tylko z jednego osobnika posiadającego jeden chromosom. W każdej pętli algorytmu dokonuje się mutacji tego chromosomu, co powoduje powstanie nowego osobnika. Osobnik ten jest poddawany ocenie, a następnie dokonuje się wyboru lepszego z dwóch istniejących osobników i tego pozostawia w populacji.\\
W mutacji dodaje się do każdego genu chromosomu losową modyfikację rozkładem normalnym:
\begin{equation}
Y^t_i = X^t_i + \sigma\xi_{N(0,1),i}
\end{equation}

Wartość $\sigma$ będzie powodowała większe lub mniejsze zmiany w chromosomie. Jeśli chcemy przeszukać przestrzeń rozwiązań, powinniśmy zwiększać jej wartość, co jest pożądane zwłaszcza w początkowej fazie działania algorytmu. Natomiast, aby znaleźć jak najlepsze rozwiązanie, wiedząc że obecne rozwiązanie jest już bardzo bliskie najlepszemu, możemy zmniejszać wartość $\sigma$ przeszukując tylko najbliższą przestrzeń.\\
Do wyznaczania $\sigma$ powstał następujący algorytm zwany regułą 1/5 sukcesów (\cite{rechenberg1973}):
\begin{enumerate}
\item Jeśli przez kolejnych k pętli algorytmu mutacja powoduje powstanie lepszego osobnika w więcej niż 1/5 wszystkich mutacji, to zwiększamy $\sigma$: $\sigma' = c_i \sigma$. Wartość $c_i$ wyznaczona empirycznie wynosi $ \frac{1}{0.82} $ (\cite{schwefel1981})
\item Gdy dokładnie 1/5 kończy się sukcesem, wartość $\sigma$ pozostaje bez zmian.
\item Jeśli nie zachodzi żadne z powyższych wartość $\sigma$ jest zmniejszana: $\sigma' = c_d \sigma$. Gdzie $ c_d $ powinna wynosić $ 0.82 $ (\cite{schwefel1981})
\end{enumerate}

Opisane poniżej strategie są rozwinięciem strategii (1+1) i zostały zaproponowane przez Schwefel'a w \cite{Schwefel1975}, \cite{Schwefel1977}, \cite{schwefel1981}.

\item{Strategia ($\mu$ + $\lambda$)}

Strategia ($\mu$ + $\lambda$) jest rozwinięciem strategii (1+1). $\mu$ oznacza ilość osobników w populacji początkowej, a $\lambda$ ile osobników jest reprodukowanych i poddawanych operacjom genetycznym. Dodatkowo, zamiast reguły 1/5 sukcesów wprowadzono mechanizm samoczynnej adaptacji zasięgu mutacji, a także wprowadzono operator krzyżowania.

Oznaczenie $\mu$ + $\lambda$ oznacza, że po wygenerowaniu populacji potomnej wybierane jest $\mu$ najlepszych osobników do nowej populacji bazowej - zarówno spośród populacji potomnej, jak i starej populacji bazowej zawierających łącznie $\mu$ + $\lambda$ osobników. Algorytm \ref{alg:miPlusLambda} przedstawia schemat tej strategii (bazując na algorytmie umieszczonym w \cite{arabas}).

\begin{algorithm}
\caption{Strategia ewolucyjna ($\mu$ + $\lambda$)}
\label{alg:miPlusLambda}
\begin{algorithmic}
\STATE	$t = 0$
\STATE	$P^0 = createInitPop(\mu) $
\WHILE {$stopCondition == false$}
\STATE	$T^t = createTempPop(P^t,\lambda) $
\STATE	$T^t = crossPop(T^t) $
\STATE	$O^t = mutatePop(T^t) $
\STATE	$P^{t+1} = select(O^t \cup P^t,\mu)$
\STATE	$t=t+1$
\ENDWHILE
\end{algorithmic}
\end{algorithm}


W strategii tej ważne jest też kodowanie, do którego dodatkowo dołożono chromosom przechowujący wektor $\sigma$ zawierający wartości odchyleń standardowych, które wykorzystuje się w trakcie mutacji.\\
Po wylosowaniu wartości zmiennej losowej o rozkładzie normalnym ($\xi_{N(0,1)}$) dla każdego elementu wektora $\sigma$ losujemy jeszcze jedną zmienną losową o rozkładzie normalnym ($\xi_{N(0,1),i}$) i obliczamy nowe wartości odchyleń z wektora $\sigma$:

\begin{equation}
\sigma'_i = \sigma_i e^{(\tau'\xi_{N(0,1)} + \tau\xi_{N(0,1),i})}
\end{equation}


Gdzie $\tau$ oraz $\tau'$ są parametrami algorytmu, a ich wartości powinny wynosić według \cite{schwefel1995}:
\begin{equation}
\tau = \frac{K}{\sqrt{2n}}
\end{equation}

\begin{equation}
\tau' = \frac{K}{\sqrt{2\sqrt{n}}}
\end{equation}

gdzie:
\begin{itemize}
\item K - stała, najczęściej stosuje się wartość 1 (\cite{schwefel1995})
\item n - wymiarowość zadania
\end{itemize}

Beyer w 2007 r. napisał, że empirycznie sprawdzono, że należy wybierać wartość $\tau$ proporcjonalnie do $\frac{1}{\sqrt{n}}$. \cite{Beyer07}

Mając dane nowe wartości odchyleń standardowych możemy obliczyć nowe wartości genów korzystając ze wzoru:

\begin{equation}
X'_i = X_i + \sigma'_i\xi_{N(0,1),i}
\end{equation}
gdzie $\xi_{N(0,1),i}$ jest nową losową wartością.

Algorytm ewolucyjny wybiera osobniki lepiej przystosowane, uwzględniając przy tym również wartości odchyleń standardowych. Powoduje to naturalną selekcję, doprowadzającą do samoczynnej adaptacji odchyleń standardowych stosowanych w trakcie mutacji.

Krzyżowanie występuje w tym algorytmie pod nazwą ``rekombinacja''. Najczęściej sprowadza się do uśrednienia lub wymianie wartości składowe wektorów, także wartości $\sigma$.

\item{Strategia ($\mu$, $\lambda$)}

Strategia ($\mu$ + $\lambda$) posiada pewne wady, które wyeliminowano za pomocą nowej strategii ($\mu$, $\lambda$). Poprzedni algorytm sprawia problemy jeśli w populacji pojawia się osobnik o wysokiej wartości przystosowania, ale posiadający zbyt duże (albo zbyt małe) wartości odchyleń standardowych. Usunięcie takiego osobnika z populacji często nie jest procesem krótkotrwałym, gdyż wpływa on na powstające potomstwo, przekazując mu podobne do jego, nieodpowiednie wartości odchyleń.\\
W nowej strategii wprowadzono zmianę, która powoduje, że osobniki rodzicielskie nie są nigdy brane do kolejnej populacji bazowej. Podczas selekcji korzysta się zatem tylko z powstałej populacji potomnej, z niej wybierając osobniki do populacji bazowej w kolejnej iteracji. Algorytm \ref{alg:miLambda} prezentuje kolejne kroki schematu tego algorytmu (bazując na algorytmie umieszczonym w \cite{arabas}).

\begin{algorithm}
\caption{Strategia ewolucyjna ($\mu$, $\lambda$)}
\label{alg:miLambda}
\begin{algorithmic}
\STATE	$t = 0$
\STATE	$P^0 = createInitPop(\mu) $
\WHILE {$stopCondition == false$}
\STATE	$T^t = createTempPop(P^t,\lambda) $
\STATE	$T^t = crossPop(T^t) $
\STATE	$O^t = mutatePop(T^t) $
\STATE	$P^{t+1} = select(O^t,\mu)$
\STATE	$t=t+1$
\ENDWHILE
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\end{enumerate}

\section{Algorytm memetyczny}
Richard Dawkins zaproponował w \cite{dawkins89} pojęcie memu - ``the basic unit of cultural transmission, or imitation''. Algorytmy ewolucyjne opierają się na ewolucji biologicznej, Dawkins zaproponował, że istnieje również rozwój kulturowy. Na tej podstawie wprowadzono algorytmy memetyczne, które stanowią rozwinięcie algorytmów ewolucyjnych poprzez dodanie do nich lokalnej optymalizacji. Może być ona wprowadzana na różnych etapach algorytmu (\cite{ChenOLT11}):

\begin{itemize}
\item na początku, w celu wygenerowanie potencjalnie lepszej populacji początkowej
\item w fazie oceny przystosowania
\item po mutacji i krzyżowaniu
\item po zakończeniu fazy ewolucyjnej do ostatecznego poprawienia rozwiązania
\end{itemize}

Łącząc te dwa algorytmy ze sobą, możemy wykorzystać i połączyć ich zalety. Uwzględnienie algorytmu lokalnej optymalizacji pomaga w skutecznym znajdowaniu optimum lokalnego, jednak aby móc przeszukiwać wszystkie optima w celu znalezienia najlepszego - globalnego, potrzebujemy eksploracji jaką daje nam algorytm ewolucyjny.

\section{Hill Climbing}
\label{sec:hill}
Podrozdział bazuje na opisie algorytmu Hill Climbing w \cite{russell}.

Algorytm Hill Climbing jest jedną z metod przeszukiwania lokalnego. W podstawowej wersji algorytmu zwanej \textit{Greedy local search}, w każdej iteracji zmieniając wartość rozwiązania w jednym z wymiarów sprawdzana jest wartość funkcji celu dla nowego rozwiązania i jeśli wartość ta jest lepsza od dotychczas najlepszej znalezionej, zapamiętujemy zmienione rozwiązanie. Dopóki zmiany powodują poprawę rozwiązania, algorytm nie jest zatrzymywany. Na końcu wiemy, że znalezione rozwiązanie jest rozwiązaniem lokalnie optymalnym.

Istnieje wiele rodzajów algorytmu rozwijających wersję podstawową:

\begin{itemize}
\item \textit{Stochastic hill climbing} - wybiera kolejny punkt losowo, prawdopodobieństwo wyboru może zależeć od tego jak duża poprawa wiąże się z wybraniem danego punktu,
\item \textit{First-choice hill climbing} - wybiera pierwszego z generowanych kolejno sąsiadów, którego wartość jest lepsza niż obecny stan. Rozwiązanie to warto stosować jeśli istnieje wielu sąsiadów,
\item \textit{Random-restart hill climbing} - uruchamiając wielokrotnie algorytm rozpoczynając w losowych punktach możemy zwiększyć prawdopodobieństwo znalezienia rozwiązania globalnego.
\end{itemize}

Przeszukiwanie przestrzeni dyskretnej sprowadza się do sprawdzania rozwiązań najbliższych obecnemu i wybieranie tego rozwiązania, którego wartość obliczona za pomocą funkcji celu jest najlepsza. Jeśli wśród sąsiadów nie ma już lepszego rozwiązania, możemy zakończyć przeszukiwanie. Pseudokod algorytmu przedstawiony jest poniżej (Algorytm \ref{alg:hillClimbDiscrete}).\\

\begin{algorithm}
\caption{Hill Climbing w przestrzeni dyskretnej}
\label{alg:hillClimbDiscrete}
\begin{algorithmic}
\STATE $current = startPoint$
\STATE $foundBetter = true $
\WHILE {$ foundBetter == true $}
  \STATE $ foundBetter = false $
  \STATE $ neighbours = getNeighbours(current) $
  \FORALL {$neighbour$ $in$ $neighbours$}
    \IF {$ neighbour.isBetterThan(current) $}
      \STATE $ current = neighbour $
      \STATE $ foundBetter = true $
    \ENDIF
  \ENDFOR
\ENDWHILE
\end{algorithmic}
\end{algorithm}


W przestrzeni ciągłej konieczne jest dobranie kroku, który wyznacza punkty przeszukiwane w okolicy w trakcie każdej iteracji. Dodatkowo wykorzystywane jest tzw. przyspieszenie (ang. \textit{acceleration}), które wyznacza pięciu możliwych kandydatów na lepsze rozwiązania. Najczęściej przyspieszenie to wynosi 1.2, a wartość kroku jest osobna dla każdej zmiennej rozwiązania i często wynosi na początku 1. Zatem za każdym razem obliczane są następujące współczynniki: -acceleration, -1/acceleration, 0, 1/acceleration, acceleration. Następnie współczynniki mnożone są przez krok (step) i dodawane do obecnie analizowanej zmiennej i wybierane jest najlepsze z pięciu rozwiązań. Wartość kroku jest indywidualna dla każdej zmiennej. Po wybraniu najlepszego rozwiązania uaktualniana jest wartość tego kroku - krok mnożony jest przez odpowiedni współczynnik, ten który był dobrany wcześniej do znalezienia tego najlepszego rozwiązania. Algorytm zatrzymywany jest jeśli zmiana żadnej ze zmiennych nie przynosi już poprawy rozwiązania, czasem również jeśli ta zmiana jest już bardzo mała - wprowadzany jest parametr $\epsilon$ wyznaczający tę różnicę. Pseudokod algorytmu przedstawiony jest na stronie \pageref{alg:hillClimbCont} (Algorytm \ref{alg:hillClimbCont}).


\begin{algorithm}
\caption{Hill Climbing w przestrzeni ciągłej}
\label{alg:hillClimbCont}
\begin{algorithmic}
\STATE $ currentResult = startPoint$
\STATE $ steps = initialSteps $ \COMMENT {for each dimension of the solution}
\STATE $ candidates = [-acc, -\frac{1}{acc}, 0, \frac{1}{acc}, acc] $
\STATE $ currentValue = currentResult.getValue() $
\STATE $ beforeValue = MAX\_VALUE $
\STATE $ \epsilon = EPSILON $
\WHILE {$ beforeValue - currentValue > \epsilon $}
  \STATE $ beforeValue = currentValue $
  \FOR {$i$ $in$ $dimensions$}
    \STATE $ bestIndex = -1 $
	\STATE $ bestScore = MAX\_VALUE $\
	\FOR {$j$ $in$ $candidatesNrs$} 
	  \STATE $ currentResult[i] = currentResult[i] + stepSize[i] * candidates[j] $
	  \STATE $ tempValue = currentResult.getValue() $
	  \STATE $ currentResult[i] = currentResult[i] - stepSize[i] * candidates[j] $
	  \IF {$tempValue.isBetterThan(bestScore)$}
	    \STATE $ bestScore = tempValue $
	    \STATE $ bestIndex = j $
	  \ENDIF
	\ENDFOR
	\IF {$ candidates[bestIndex]!=0 $}
   	  \STATE $ currentResult[i] = currentResult[i] + stepSize[i] * candidates[bestIndex] $
	  \STATE $ stepSize[i] = stepSize[i] * candidates[bestIndex] $    	  \COMMENT {accelerate}
	\ENDIF
  \ENDFOR
  \STATE $ currentValue = bestScore $
\ENDWHILE
\end{algorithmic}
\end{algorithm}
